\documentclass[10pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{cmll}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
\usepackage{proof}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}

\makeatletter
\newcommand{\dotminus}{\mathbin{\text{\@dotminus}}}

\newcommand{\@dotminus}{%
  \ooalign{\hidewidth\raise1ex\hbox{.}\hidewidth\cr$\m@th-$\cr}%
}
\makeatother

\usetikzlibrary{arrows,backgrounds,patterns,matrix,shapes,fit,calc,shadows,plotmarks}

\newtheorem{definition}{Определение}
\begin{document}

\begin{center}{\Large\textsc{\textbf{Теоретические (``малые'') домашние задания}}}\\
             \it Математическая логика, ИТМО, М3235-М3239, весна 2020 года\end{center}

\section*{Домашнее задание №1: <<знакомство с исчислением высказываний>>}

\begin{enumerate}

\item Укажите про каждое из следующих высказываний, общезначимо, выполнимо, опровержимо или невыполнимо ли оно:
\begin{enumerate}
\item $\neg A\vee\neg\neg A$
\item $(A\rightarrow\neg B)\vee(B\rightarrow\neg C)\vee(C\rightarrow\neg A)$
\item $A \rightarrow B \vee A$
\item $A \rightarrow B \with B \rightarrow A$
\item $A \rightarrow B \rightarrow \neg B\rightarrow\neg A$.
\end{enumerate}

\item Будем говорить, что высказывание $\alpha$ \emph{следует} из высказываний $\gamma_1, \gamma_2, \dots, \gamma_n$
(и будем записывать это как $\gamma_1, \gamma_2, \dots, \gamma_n \models \alpha$), если
при любой оценке, такой, что при всех $i$ выполнено $\llbracket\gamma_i\rrbracket = \text{И}$,
также выполнено и $\llbracket\alpha\rrbracket = \text{И}$.

Пусть даны высказывания $\alpha$ и $\beta$, причём $\alpha\models\beta$, но $\beta\not\models\alpha$. 
Придумайте <<промежуточное>> высказывание $\gamma$, такое, что $\alpha \models \gamma$,
$\gamma \models \beta$, причём $\gamma\not\models\alpha$ и $\beta\not\models\gamma$.

\item Простые высказывания. Докажите высказывания, построив полный вывод:
\begin{enumerate}
\item $\alpha,\beta \vdash \alpha\with\beta$
\item $\alpha,\beta \vdash \alpha\vee\beta$
\item $\neg\alpha,\beta \vdash \alpha\vee\beta$
\item $\alpha,\neg\beta \vdash \alpha\vee\beta$
\item $\gamma \vdash \alpha\to\gamma$
\item $\neg\alpha \vdash \neg\alpha$
\item $\alpha,\beta \vdash \alpha\rightarrow\beta$
\end{enumerate}

\item Ассоциативность и коммутативность.
\begin{enumerate}
\item Докажите или опровергните: $\models \alpha\rightarrow\beta$ влечёт $\models \beta\rightarrow\alpha$.
\item Докажите: $\vdash \alpha\vee\beta \rightarrow \beta\vee\alpha$
\item Докажите: $\vdash \alpha\with\beta \rightarrow \beta\with\alpha$
\end{enumerate}

\item Контрапозиция. $\vdash (\alpha\rightarrow\beta) \rightarrow \neg\beta\rightarrow\neg\alpha$.

\item Докажите следующие высказывания, построив полный вывод:
\begin{enumerate}
\item $\neg\alpha,\beta \vdash \neg(\alpha\&\beta)$
\item $\alpha,\neg\beta \vdash \neg(\alpha\&\beta)$
\item $\neg\alpha,\neg\beta \vdash \neg(\alpha\&\beta)$
\item $\neg\alpha,\neg\beta \vdash \neg(\alpha\vee\beta)$
\item $\alpha,\neg\beta \vdash \neg(\alpha\rightarrow\beta)$
\item $\neg\alpha,\beta \vdash \alpha\rightarrow\beta$
\item $\neg\alpha,\neg\beta \vdash \alpha\rightarrow\beta$
\item $\alpha \vdash \neg\neg\alpha$
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №2: <<интуиционистское исчисление высказываний>>}

\begin{enumerate}
\item Долги по теореме о полноте ИВ. Докажите:
\begin{enumerate}
\item $\vdash \alpha\vee\neg\alpha$
\item $\Gamma,\alpha \vdash \phi$ и $\Gamma,\neg\alpha\vdash\phi$ влечёт $\Gamma\vdash\phi$
\end{enumerate}

\item Постройте дерево вывода для следующих высказываний интуиционистской логики
(в данных примерах $\neg\alpha$ --- сокращение для $\alpha\rightarrow\bot$):

\begin{enumerate}
\item $\vdash\alpha\rightarrow\alpha$
\item $\alpha\rightarrow\beta\vdash\neg\beta\rightarrow\neg\alpha$
\item $\vdash\alpha\vee\beta\rightarrow\beta\vee\alpha$
\item $\vdash\alpha\with\beta\rightarrow\beta\with\alpha$
\item $\vdash\neg\neg(\alpha\vee\neg\alpha)$
\end{enumerate}

\item Постройте примеры частично упорядоченных множеств:
\begin{enumerate}
\item определено $a + b$, но не $a \cdot b$;
\item определено $a \cdot b$, но не $a + b$;
\item является решёткой, но не является дистрибутивной решёткой;
\item является дистрибутивной, но не импликативной решёткой;
\item является импликативной, но не имеет нуля;
\end{enumerate}

\item Решётки. Покажите, что следующие утверждения выполнены в любой решётке и
при любых $a$, $b$ и $c$:

\begin{enumerate}
\item Коммутативность: $a \cdot b = b \cdot a$ и $a + b = b + a$
\item Ассоциативность: $a \cdot (b \cdot c) = (a \cdot b) \cdot c$ и $a + (b + c) = (a + b) + c$
\item Законы поглощения: $a \cdot (a + b) = a$ и $a + (a \cdot b) = a$
\item Верно ли, что если $a \sqsubseteq b$, то $a + c \sqsubseteq b + c$ и $a \cdot c \sqsubseteq b \cdot c$?
\item Верно ли, что если $a + c \sqsubseteq b + c$ или $a \cdot c \sqsubseteq b \cdot c$, то $a \sqsubseteq b$?
\end{enumerate}

\item В любой дистрибутивной решётке
\begin{enumerate}
\item $(a \cdot b) + c = (a + c) \cdot (b + c)$.
\item Нет \emph{диамантов}: таких пяти элементов $p$, $q$, $r$, $s$, $t$, что 
$p \sqsubseteq q, r, s \sqsubseteq t$, и при этом $q$, $r$ и $s$ --- несравнимы.

\begin{center}\tikz{
\node at (1,2)   (A) {t};
\node at (0,0.5) (B) {q};
\node at (1,0.5) (C) {r};
\node at (2,0.5) (D) {s};
\node at (1,-1)  (E) {p};
\draw[->] (A) to (B); \draw[->] (B) to (E);
\draw[->] (A) to (C); \draw[->] (C) to (E);
\draw[->] (A) to (D); \draw[->] (D) to (E);
}
\end{center}

При этом, если на данной диаграмме выполнено какое-то вычисление
(например, $q + r = t$), то оно должно быть выполнено и в исходной дистрибутивной решётке.


\item Нет \emph{пентагонов}: таких пяти элементов $p$, $q$, $r$, $s$, $t$, что 
$p \sqsubseteq q, r, s \sqsubseteq t$, также $r \sqsubseteq s$, элемент же
$q$ не сравним с $r$ и $s$.

\begin{center}\tikz{
\node at (5,2)   (A1) {t};
\node at (4,0.5) (B1) {q};
\node at (6,1)   (C1) {s};
\node at (6,0)   (D1) {r};
\node at (5,-1)  (E1) {p};
\draw[->] (A1) to (B1); \draw[->] (B1) to (E1);
\draw[->] (A1) to (C1); \draw[->] (C1) to (D1); \draw[->] (D1) to (E1);
}\end{center}

При этом, если на данной диаграмме выполнено какое-то вычисление
(например, $q + r = t$), то оно должно быть выполнено и в исходной дистрибутивной решётке.

\end{enumerate}

\item Покажите, что в импликативной решётке
\begin{enumerate}
\item выполнена дистрибутивность;
\item Из $a \sqsubseteq b$ следует $b\to c \sqsubseteq a\to c$ и $c\to a \sqsubseteq c \to b$;
\item Из $a \sqsubseteq b \to c$ следует $a \cdot b \sqsubseteq c$;
\item $a \sqsubseteq b$ выполнено тогда и только тогда, когда $a \to b = 1$;
\item $b \sqsubseteq a \rightarrow b$;
\item $a \rightarrow b \sqsubseteq ((a \rightarrow (b \rightarrow c)) \rightarrow (a \rightarrow c))$;
\item $a \sqsubseteq b \rightarrow a \cdot b$;
\item $a \rightarrow c \sqsubseteq (b \rightarrow c) \rightarrow (a + b \rightarrow c)$
\end{enumerate}

\item Рассмотрим топологию $\langle X, \Omega\rangle$ (напомним, что здесь $\Omega$ --- множество
всех открытых подмножеств множества $X$). Рассмотрим множество $\Omega$, частично упорядоченное
отношением <<быть подмножеством>>. Покажите, что получившаяся конструкция:

\begin{enumerate}
\item решётка;
\item дистрибутивная решётка;
\item импликативная решётка;
\item псевдобулева алгебра;
\item не является булевой алгеброй.
\end{enumerate}

\item Покажите, что булева алгебра --- булева алгебра.
\item Покажите, что подмножества некоторого множества, упорядоченнные отношением 
<<быть подмножеством>> --- булева алгебра.

\item Покажите недоказуемость следующих высказываний интуиционистской логики, построив 
\emph{конечные} псевдобулевы алгебры (т.е. частично упорядоченные множества с конечным
количеством элементов), в которых следующие высказывания не истинны:

\begin{enumerate}
\item $A \vee \neg A$
\item $(((A \rightarrow B) \rightarrow A) \rightarrow A)$
\item $(A \rightarrow (B \vee \neg B)) \vee (\neg A \rightarrow (B \vee \neg B))$
\item $\neg A \vee \neg\neg A $
\end{enumerate}

\item Теорема о полноте алгебр Гейтинга как моделей для интуиционистского исчисления высказываний.

Уточним определения, данные на лекции:
\begin{enumerate}
\item Будем писать $\alpha\sqsubseteq\beta$, если $\alpha\vdash\beta$.
\item Будем писать $\alpha\approx\beta$, если имеет место $\alpha\sqsubseteq\beta$ и $\beta\sqsubseteq\alpha$.
\item Будем писать $[\alpha]$ для класса эквивалентности, порождённого по формуле $\alpha$:
$[\alpha] = \{\phi\ |\ \phi \approx \alpha \}$
\end{enumerate}
Интуиция здесь такая: высказывание тем ближе к 0 (к лжи), чем меньше ситуаций, в которых оно истинно. 
Поэтому если $\alpha\vdash\beta$, то $\alpha$ не больше $\beta$: возможно, $\beta$ истинно ещё в каких-то
ситуациях, в которых ложно $\alpha$ (но не наоборот).

Тогда докажите следующие утверждения:

\begin{enumerate}
\item $(\approx)$ есть действительно отношение эквивалентности.
\item $[\alpha\with\beta]$ --- наибольшая нижняя грань $[\alpha]$ и $[\beta]$ в алгебре Линденбаума.
То есть, $\alpha\with\beta \sqsubseteq \alpha$, $\alpha\with\beta \sqsubseteq \beta$, и из $\tau \sqsubseteq \alpha$
и $\tau \sqsubseteq \beta$ следует $\tau \sqsubseteq \alpha\with\beta$. Также поясните, почему 
нам достаточно доказать эти утверждения для отдельных представителей,
чтобы доказать свойства для классов эквивалентности.
\item $[\alpha\vee\beta]$ --- наименьшая верхняя грань $[\alpha]$ и $[\beta]$.
\item $[\alpha\rightarrow\beta]$ --- псевдополнение $[\alpha]\rightarrow[\beta]$.
\item $[\bot]$ --- ноль.
\item $[\neg\alpha]$ --- псевдодополнение до нуля $\sim[\alpha]$.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №3: <<корректность и дизъюнктивность интуиционистского исчисления высказываний>>}
\begin{enumerate}

\item Теорема о корректности: если $\vdash \alpha$, то $\models \alpha$ в любой алгебре Гейтинга.
Поскольу в принятом нами интуиционистском исчислении высказываний доказываются не высказывания, а
некоторые сложные условные выражения (записи вида $\Gamma \vdash \alpha$), то и оценкой для
данных выражений мы выберем неравенство. А именно, 
если $\Gamma = \{\gamma_1, \dots, \gamma_n\}$, $g_i = \llbracket \gamma_i \rrbracket$ и
$a = \llbracket \alpha \rrbracket$, то выражению $\Gamma \vdash \alpha$ мы сопоставим неравенство
$$g_1 \cdot g_2 \cdot \dots \cdot g_n \sqsubseteq a$$
и записывать его будем как $\Gamma \sqsubseteq a$.
Также, на случай $G = \varnothing$ положим, что $\varnothing \sqsubseteq a$ означает $a = 1$
(это естественно предположить, поскольку к любому $G$ всегда можно добавить некоторое 
$g_0 = 1$, при этом смысл выражения $g_0 \cdot g_1 \cdot g_2 \cdot \dots \cdot g_n \sqsubseteq a$ 
останется прежним).

Отметим, что следующие утвержедения очевидны (или уже показаны ранее):
\begin{itemize}
\item \emph{Аксиома.} $G,a \sqsubseteq a$.
\item \emph{Введение $(\with)$.} Если $G \sqsubseteq b$ и $G \sqsubseteq c$, то $G \sqsubseteq b \cdot c$.
\item \emph{Удаление $(\with)$.} Если $G \sqsubseteq a \cdot b$, то $G \sqsubseteq a$ и $G \sqsubseteq b$.
\item \emph{Введение $(\vee)$.} Если $G \sqsubseteq b$, то $G \sqsubseteq b + c$ и $G \sqsubseteq c + b$.
\end{itemize}

Теперь осталось заполнить промежутки и получить полноценное доказательство.
А именно, покажите, что:

\begin{enumerate}
\item \emph{Введение $(\to)$.} Если $G,a \sqsubseteq b$, то $G \sqsubseteq a \to b$.
Убедитесь, что если $a \sqsubseteq b$, то $\varnothing \sqsubseteq a \to b$.
\item \emph{Удаление $(\to)$.} Если $G \sqsubseteq a \to b$ и $G \sqsubseteq a$, то $G \sqsubseteq b$.
\item \emph{Удаление $(\vee)$.} Если $G,a \sqsubseteq c$, $G,b \sqsubseteq c$ и $G \sqsubseteq a+b$,
то $G \sqsubseteq c$.
\item \emph{Удаление лжи.} Если $G \sqsubseteq 0$, то $G \sqsubseteq b$ при любом $b$.
\item Основываясь на доказанных выше утверждениях, покажите теорему о корректности в целом.
\end{enumerate}

\item Поясните, как соотносится $G \sqsubseteq a$ со следующими системой (подзадача a) 
и совокупностью (подзадача b) неравенств:

\begin{multicols}{2}%
(a) $$\left\{\begin{array}{l}
g_1 \sqsubseteq a\\
g_2 \sqsubseteq a\\
\dots\\
g_n \sqsubseteq a\end{array}\right.
$$

(b) $$\left[\begin{array}{l}
g_1 \sqsubseteq a\\
g_2 \sqsubseteq a\\
\dots\\
g_n \sqsubseteq a\end{array}\right.$$
\end{multicols}
То есть, следует ли какое-нибудь утверждение из какого-нибудь другого, и если да, то докажите,
если нет --- предложите контрпример.

\item Покажите, что $\Gamma(\mathcal{A})$ --- алгебра Гейтинга, если $\mathcal{A}$ --- алгебра Гейтинга.

\item Покажите или опровергните, что если $\Gamma(\mathcal{B})$~--- алгебра Гейтинга, 
то и $\mathcal{B}$ --- алгебра Гейтинга.

\item Покажите, что отображение $\varphi: \Gamma(\mathcal{A})\to\mathcal{A}$, определённое как:
$$\varphi(g) = \left\{\begin{array}{ll}
   g,& \mbox{если }g \sqsubset \omega\\
   1_\mathcal{A},& \mbox{если }g = \omega \mbox{ или } g = 1_{\Gamma(\mathcal{A})}\end{array}\right.$$
действительно является гомоморфизмом.

\item Является ли требование на сохранение нуля в определении гомоморфизма алгебр Гейтинга обязательным?

Если точнее, пусть $\varphi: \mathcal{A} \to \mathcal{B}$ --- отображение алгебр Гейтинга, 
сохраняющее операции: $\varphi(a\star b) = \varphi(a)\star\varphi(b)$ и $\varphi(\neg a) = \neg \varphi (a)$.
Всегда ли $\varphi(0_\mathcal{A}) = 0_\mathcal{B}$ и $\varphi$ --- гомоморфизм.

\item Покажем, что если $\alpha$ доказано в интуиционистском исчислении высказываний 
в стиле Гильберта (с изменённой 10 аксиомой:
$\alpha\to\neg\alpha\to\beta$), то оно может быть доказано и в интуиционистской. 

Для этого покажите, что:
\begin{enumerate}
\item Все аксиомы 1-9 выполнены (подзадачи a.1 --- a.9): если $\alpha$ --- аксиома, то
$\vdash_\text{и}\alpha$.
\item $\vdash_\text{и}\alpha\rightarrow\neg\alpha\rightarrow\beta$.
\item Покажите правило Modus Ponens: если $\vdash_\text{и} \alpha$ и $\vdash_\text{и} \alpha\to\beta$,
то $\vdash_\text{и} \beta$.
\end{enumerate}

\item Как доказать, что если $\vdash_\text{и}\alpha$, то $\vdash_\text{к}\alpha$?
Придумайте схему доказательства, для доказательства отдельных утверждений можно пользоваться 
теоремой о полноте К.И.В.

\item Как доказать, что если $\vdash_\text{и}\alpha$, то $\vdash\alpha$ в интуиционистском исчислении высказываний
в стиле Гильберта? Придумайте схему доказательства.

\item Покажем теорему Гливенко. Для этого покажем следующее:

\begin{enumerate}
\item Если $\vdash_\text{и}\alpha$, то $\vdash_\text{и}\neg\neg\alpha$.
\item $\vdash_\text{и}\neg\neg(\neg\neg\alpha\to\alpha)$.
\item Вспользовавшись предыдущими пунктами и задачами, докажите теорему Гливенко.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №4: <<Исчисление предикатов>>}
\begin{enumerate}
\item Докажите следующие формулы в исчислении предикатов:
\begin{enumerate}
\item $\forall x.\phi\rightarrow \phi$
\item $(\forall x.\phi)\rightarrow (\exists x.\phi)$
\item $(\forall x.\forall x.\phi) \rightarrow (\forall x.\phi)$
\item $(\forall x.\phi) \rightarrow (\neg \exists x.\neg \phi)$ 
\item $(\exists x.\phi) \rightarrow (\neg \forall x.\neg \phi)$
\item $(\forall x.\neg\phi) \rightarrow (\neg \exists x.\phi)$ 
\item $(\exists x.\neg\phi) \rightarrow (\neg \forall x.\phi)$
\end{enumerate}

\item Опровергните формулы $\phi\rightarrow\forall x. \phi$ и $(\exists x.\phi)\rightarrow (\forall x.\phi)$

\item Все правила и аксиомы с кванторами имеют дополнительные ограничения
на свободу переменных (свободу для подстановки). Для каждого из правил и 
каждой из аксиом найдите по примеру, когда эти ограничения существенны 
(они запрещают доказательства, выводящие опровержимые формулы).

\item Рассмотрим формулу $\alpha$ с двумя свободными переменными $x$ и $y$ (мы предполагаем,
что эти метапеременные соответствуют разным переменным).
Определите, какие из сочетаний кванторов выводятся из каких --- и приведите соответствующие
доказательства или опровержения:
\begin{enumerate}
\item $\forall x.\forall y.\alpha$, $\forall y.\forall x.\alpha$
\item $\exists x.\exists y.\alpha$, $\exists y.\exists x.\alpha$
\item $\forall x.\forall y.\alpha$, $\forall x.\exists y.\alpha$, $\exists x.\forall y.\alpha$, $\exists x.\exists y.\alpha$
\item $\forall x.\exists y.\alpha$, $\exists y.\forall x.\alpha$
\end{enumerate}

\item Научимся выносить квантор всеобщности <<наружу>>:
\begin{enumerate}
\item Покажите, что если $x$ не входит свободно в $\alpha$, то
$$
\vdash(\alpha \vee \forall x.\beta) \rightarrow (\forall x.\alpha\vee\beta)\quad
\mbox{и}\quad
\vdash((\forall x.\beta)\vee\alpha) \rightarrow (\forall x.\beta\vee\alpha)\quad
$$
\item Покажите, что $$\vdash((\forall x.\alpha) \vee (\forall y.\beta)) \rightarrow \forall p.\forall q.\alpha[x:=p]\vee\beta[y := q]$$
где $p$ и $q$ --- свежие переменные, не входящие в формулу. Заметим, что в частном случае $x$ может совпадать с $y$.
\item Докажите аналогичные утверждения для $\with$.
\item Как будут сформулированы аналогичные утверждения для $\rightarrow$ и $\neg$? Сформулируйте и докажите их.
\end{enumerate}

\item Научимся вносить квантор всеобщности <<внутрь>>:
\begin{enumerate}
\item Покажите, что если $x$ не входит свободно в $\alpha$, то
$$
\vdash (\forall x.\alpha\vee\beta)\rightarrow(\alpha \vee \forall x.\beta)\quad
\mbox{и}\quad
\vdash (\forall x.\beta\vee\alpha)\rightarrow((\forall x.\beta)\vee\alpha)\quad
$$

\item Покажите, что если $p$ не входит свободно в $\beta$ и $q$ не входит свободно в $\alpha$, то
$$\vdash(\forall p.\forall q.\alpha\vee\beta) \rightarrow (\forall x.\alpha[p := x]) \vee (\forall y.\beta[q := y])$$
при условии, что $x$ свободно для подстановки вместо $p$ в $\alpha$ и $y$ свободно для подстановки вместо $q$ в $\beta$.
\item Докажите аналогичные утверждения для $\with$.
\item Как будут сформулированы аналогичные утверждения для $\rightarrow$ и $\neg$? Сформулируйте и докажите их.
\end{enumerate}

\item Сформулируйте и докажите аналогичные предыдущим пунктам утверждения для квантора существования.

\item Научимся работать со спрятанными глубоко кванторами. Пусть $\vdash\alpha\rightarrow\beta$, тогда:
\begin{enumerate}
\item Докажите: $$\vdash\psi\vee\alpha \rightarrow \psi\vee\beta\quad\vdash\psi\with\alpha \rightarrow \psi\with\beta\quad
\vdash(\psi\rightarrow\alpha) \rightarrow (\psi\rightarrow\beta)\quad\vdash(\beta\rightarrow\psi) \rightarrow (\alpha\rightarrow\psi)$$
\item Сформулируйте и докажите аналогичное свойство для отрицания.
\item Докажите $\vdash(\forall x.\alpha)\rightarrow(\forall x.\beta)$. 
Надо ли наложить на формулы $\alpha$ и $\beta$ какие-либо ограничения?
\item Докажите $\vdash(\exists x.\alpha)\rightarrow(\exists x.\beta)$. 
Надо ли наложить на формулы $\alpha$ и $\beta$ какие-либо ограничения?
\end{enumerate}

\item Формулой исчисления предикатов с \emph{поверхностными} кванторами (формулой в предварённой форме) назовём формулу,
соответствующую нетерминалу $\psi$ в грамматике

$$\psi ::= \forall x.\psi | \exists x.\psi | \sigma$$

где $\sigma$ --- это формула, не содержащая кванторов. Иными словами, это формула, в которой все кванторы снаружи ---
квантор не может быть указан внутри конъюнкции, дизъюнкции, импликации или отрицания.

Опираясь на доказанные выше леммы, докажите, что
если $\alpha$ --- формула, то для неё найдётся такая формула $\beta$ с поверхностными кванторами, что:
\begin{enumerate}
\item $\vdash\alpha\rightarrow\beta$
\item $\vdash\beta\rightarrow\alpha$
\end{enumerate}


\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №5: арифметика}

\begin{enumerate}
\item Докажите следующие утверждения в Аксиоматике Пеано:
\begin{enumerate}
\item $a + (b + c) = (a+b) + c$
\item $a \cdot b = b \cdot a$
\item $a \cdot (b \cdot c) = (a \cdot b) \cdot c$
\item $a \cdot (b + c) = a \cdot b + a \cdot c$
\end{enumerate}
                                                 
\item Будем считать, что $a \le b$ если либо $a=0$, либо $p\le q$ при $p' = a$ и $q' = b$.

\begin{enumerate}
\item Покажите, что если $a \le b$, то $a + c \le b + c$.
\item Покажите, что если $a \le b$ и $c \le d$, то $a \cdot c \le b \cdot d$.
\item Покажите, что при любых $a$ и $b$ выполнено $a \le b$ или $b \le a$.
\item Покажите, что если $a \le b$ и $b \le a$, то $a = b$.
\end{enumerate}

\item Докажите следующие утверждения в формальной арифметике:

\begin{enumerate}
\item $\vdash 0 + a = a + 0$
\item $\vdash a = b \rightarrow a + 0' = b + 0'$
\item $\vdash a = b \rightarrow a + c = b + c$
\end{enumerate}

\item Определим новое обозначение: будем писать $x \le y$ вместо $\exists a.x + a = y$
(и воспринимать это новое обозначение как своего рода макроподстановку).
Также, введём обозначение для записи натуральных чисел в формальной арифметике:
$$\overline{n} = \left\{\begin{array}{ll}0,& n=0 \\ (\overline{n-1})',& n > 0\end{array}\right.$$
Естественно, данные обозначения целиком принадлежат мета-языку.
Покажите в формальной арифметике следующие утверждения:

\begin{enumerate}
\item $\vdash a = b \rightarrow a \le b$
\item $\vdash a \le b \rightarrow a' \le b'$
\item $\vdash a \le b \rightarrow \forall c.a + c \le b + c$
\item $\vdash a \le b \vee b \le a$
\item Обозначим за $\phi_n(x)$ формулу $x = 0 \vee x = 0' \vee x = 0'' \vee \dots \vee x = \overline{n}$.
Покажите тогда, что при любом натуральном $n$ выполнено $\vdash a \le \overline{n} \rightarrow \phi_n(a)$
\item При любом натуральном $n$ выполнено $\vdash \phi_n(a) \rightarrow a \le \overline{n}$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №6: выразимость и представимость в арифметике}

Введем обозначение. Если в тексте вводится некоторая формула $\alpha(x_1, \dots x_n)$, то
по умолчанию считается, что эта формула имеет $n$ свободных переменных с именами
$x_1, \dots x_n$

Внутри же выражения запись $\alpha (y_1, \dots y_n)$ мы будем трактовать, как 
$\alpha [x_1 := y_1, ... x_n := y_n]$, при этом
мы подразумеваем, что $y_1, \dots y_n$ свободны для подстановки вместо $x_1, \dots x_n$ в $\alpha$.

Также, запись $B(x_1, \dots x_n) \equiv \alpha(x_1, \dots x_n)$ будет означать, что мы определяем
новую формулу с именем $B$ и $n$ свободными переменными $x_1, \dots x_n$. 
Данная формула должна восприниматься только как сокращение записи, макроподстановка.

\begin{definition}
Отношение $R$ называется выразимым (в формальной арифметике), если 
существует такая формула $\alpha (x_1, \dots x_n)$ с $n$ свободными переменными, 
что для любых натуральных чисел $k_1$ ... $k_n$
\begin{enumerate}
\item если $(k_1, \dots k_n) \in R$, то доказуемо $\alpha (\overline{k_1}, \dots \overline{k_n})$
\item если $(k_1, \dots k_n) \notin R $, то доказуемо $\neg \alpha (\overline{k_1}, \dots \overline{k_n})$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition} Введем следующее сокращение записи:
пусть $\exists ! y . \phi (y)$ означает 
$$(\exists y . \phi (y)) \with \forall a .\forall b .\phi(a) \with \phi(b) \rightarrow a=b$$
Здесь $a$ и $b$ --- некоторые переменные, не входящие в формулу $\phi$ свободно.
\end{definition}

\begin{definition} Функция $f$ от $n$ аргументов называется представимой в 
формальной арифметике, если существует такая формула $\alpha (x_1, \dots x_{n+1})$ с $n+1$ 
свободными пременными, что для любых натуральных чисел $k_1$ ... $k_{n+1}$
\begin{enumerate}
\item $f(k_1, \dots k_n) = k_{n+1}$ тогда и только тогда, когда доказуемо 
$\alpha (\overline{k_1}, \dots \overline{k_{n+1}})$.
\item Доказуемо $\exists ! b . \alpha (\overline{k_1}, \dots \overline{k_n}, b)$
\end{enumerate}
\end{definition} 

\subsection*{Задания:}
\begin{enumerate}
\item Покажите, что пустое отношение (без единой пары) представимо в формальной арифметике.
\item Покажите, что функция $f(x)=0$ представима в формальной арифметике.
\item Покажите, что отношение равенства представима в формальной арифметике формулой $x_1=x_2$. А именно:
\begin{enumerate}
\item Покажите, что если $x_1=x_2$, то $\vdash \overline{x_1} = \overline{x_2}$;
\item Покажите, что если $x_1\ne x_2$, то $\vdash \neg \overline{x_1} = \overline{x_2}$.
\end{enumerate}
\item Покажите, что функция $f(x)=x+1$ представима в формальной арифметике формулой $x_2=x_1+1$. А именно:
\begin{enumerate}
\item Покажите, что $\vdash \overline{x+1} = \overline{x}+1$;
\item Покажите, что $\exists ! x_2 . x_2 = x_1+1$.
\item Покажите, что если $y \ne x+1$, то $\vdash \neg\overline{y} = \overline{x}+1$.
\end{enumerate}
\item Назовём характеристическим отношением для функции $f$ отношение $$C_f = \{x_1,\dots,x_n,y | f(x_1,\dots,x_n)=y\}$$
Покажите, что:
\begin{enumerate}
\item Если функция $f$ представима в формальной арифметике, то $C_f$ выразимо в формальной арифметике;
\item Если характеристическое отношение $C_f$ некоторой функции $f$ выразимо в формальной арифметике,
то функция $f$ представима в формальной арифметике.
\end{enumerate}
\item Какую формулу выбрать для выражения отношения <<два числа имеют одинаковую чётность>> в формальной арифметике?
Наметьте план доказательства выразимости.
\item Какую формулу выбрать для представления функции <<деление с остатком>>?
Наметьте план доказательства представимости.
\item Какую формулу выбрать для представления функции <<факториал>>? Наметьте план доказательства представимости.
\end{enumerate}

\section*{Домашнее задание №7: рекурсивные функции}

\begin{definition}
Рассмотрим следующие примитивы. 
\begin{enumerate}
\item $Z: \mathbb{N}_0 \rightarrow \mathbb{N}_0$, $Z(x) = 0$
\item $N: \mathbb{N}_0 \rightarrow \mathbb{N}_0$, $N(x) = x'$
\item Проекция. $U^n_i: \mathbb{N}_0^n \rightarrow \mathbb{N}_0$, $U^n_i (x_1, ... x_n) = x_i$
\item Подстановка. Если $f: \mathbb{N}_0^n \rightarrow \mathbb{N}_0$ и $g_1, ... g_n: \mathbb{N}_0^m \rightarrow \mathbb{N}_0$, 
  то $S\langle{}f,g_1,...g_n\rangle: \mathbb{N}_0^m \rightarrow \mathbb{N}_0$.
При этом $S\langle{}f,g_1,...g_n\rangle (x_1,...x_m) = f(g_1(x_1,...x_m), ... g_n(x_1,...x_m))$
\item Примитивная рекурсия. Если $f: \mathbb{N}_0^n \rightarrow \mathbb{N}_0$ и $g: \mathbb{N}_0^{n+2} \rightarrow \mathbb{N}_0$, то
  $R\langle{}f,g\rangle: \mathbb{N}_0^{n+1} \rightarrow \mathbb{N}_0$, при этом
  $$R\langle{}f,g\rangle (x_1,...x_n,y) = \left\{\begin{array}{ll}
    f(x_1,...x_n) & , y = 0\\
    g(x_1,...x_n,y-1,R\langle{}f,g\rangle(x_1,...x_n,y-1)) &, y > 0
  \end{array}\right.$$
\item Минимизация. Если $f: \mathbb{N}_0^{n+1} \rightarrow \mathbb{N}_0$, то $\mu \langle{}f\rangle: \mathbb{N}_0^n \rightarrow \mathbb{N}_0$, при этом
  $\mu \langle{}f\rangle (x_1,...x_n)$ --- такое минимальное число $y$, что $f(x_1,...x_n,y) = 0$.
  Если такого $y$ нет, результат данного примитива неопределен.
\end{enumerate}

Первые три из них --- обычные функции на натуральных числах. Оставшиеся три подобны шаблонам в C++ или 
функциям высшего порядка в Хаскеле/Окамле.
\end{definition}

Например, функция $f(x)=x+2$ может быть выражена через данные примитивы так: $f(x) = S\langle N,N\rangle (x)$.

\begin{definition}
Функция называется примитивно-рекурсивной, если возможно построить выражение только из первых пяти примитивов,
такое, что оно при всех аргументах возвращает значение, равное значению требуемой функции.

Если функция может быть выражена с помощью всех шести примитивов, она называется рекурсивной.
\end{definition}

Данное задание в целом сводится к демонстрации того, что различные функции являются
примитивно-рекурсивными (рекурсивными). В отличие от предыдущих заданий, в данном задании
это необходимо показывать при помощи демонстрации соответствующей программы на языке 
примитивно-рекурсивных (рекурсивных) функций.
Данный язык, например, легко эмулируется языком шаблонов C++ (как подсказывает синтаксис 
рекурсивных выражений), также возможно использовать любой другой интерпретатор.

\begin{enumerate}
\item Покажите, что следующие функции --- примитивно-рекурсивные:

\begin{enumerate}
\item сложение;
\item умножение;
\item ограниченное вычитание 1 (0 для 0, для остальных натуральных чисел совпадает с обычным вычитанием 1);
\item ограниченное вычитание (0, если $a < b$, и $a-b$, если $a \ge b$);
\item меньше: $m(a,b) = 1$, если $a < b$.
\item побитовая конъюнкция (операция \verb!&! в языке Си);
\item побитовое <<исключающее или>>;
\item конструкция $\textrm{first}\langle f \rangle(x_1,\dots,x_k,n)$: возвращает минимальный $t < n$, что
$f(x_1,\dots,x_k,t) \ne 0$, либо $n$, если функция равна 0 при всех $t \in 0\dots {n-1}$;
\item деление нацело (деление с округлением вниз);
\item остаток от деления нацело;
\item возведение в степень;
\item \emph{ограниченный логарифм} $\textrm{plog}_k(n)$ --- максимальное $p$, что $k^p$ делится на $n$.
Например, $\textrm{plog}_6(72) = 2$;
\item факториал;
\item упорядоченную пару, т.е. набор из трёх функций (одно задание, на подпункты не делится):
\begin{enumerate}
\item левая проекция: $\pi_l (\langle a,b\rangle) = a$;
\item правая проекция: $\pi_r (\langle a,b\rangle) = a$;
\item построение пары: $\langle\rangle (a,b) = \langle a,b\rangle$;
\end{enumerate}
\item проверку числа на простоту;
\item простое число номер $k$.
\end{enumerate}

\item Будем называть гёделевой нумерацией списка следующую конструкцию. Пусть $a_0, \dots, a_{n-1}$ --- некоторый
список натуральных чисел. Пусть $p_i$ --- это простое число номер $i$ (естественно, $p_0 = 2$).
Тогда гёделева нумерация этого списка $\ulcorner a_0, a_1, \dots, a_{n-1} \urcorner = 2^a \cdot 3^a \cdot \dots \cdot p_{n-1}^{a_{n-1}}$.

Покажите, что следующие функции являются примитивно-рекурсивными:

\begin{enumerate}
\item nil: гёделев номер пустого списка;
\item $\textrm{cons}(\ulcorner a_0,\dots,a_{n-1}\urcorner,x) = \ulcorner a_0,\dots,a_{n-1},x\urcorner$;
\item head: функция, возвращающая голову списка;
\item tail: функция, возвращающая хвост списка;
\item получение элемента списка с номером $k$: $(\ulcorner a_0, \dots, a_{n-1} \urcorner)_k = a_k$
\item len: длина списка;
\item (@): конкатенация списков;
\end{enumerate}

\item Назовём функцией Аккермана следующую функцию:

\begin{definition}Функцией \emph{Аккермана} мы назовем так определенную 
функцию:

$$A(m,n) = \left\{\begin{array}{rl}
   n+1, & \mbox{если $m = 0$}\\
   A(m-1,1), & \mbox{если $m > 0, n = 0$}\\
   A(m-1,A(m,n-1)), & \mbox{если $m > 0, n > 0$}
\end{array}\right.$$
\end{definition}

Покажите, что функция Аккермана --- рекурсивная (8 баллов).
К сожалению, примитивно-рекурсивной данная функция не является.
\end{enumerate}

\end{document}
